% Geschrieben im SS 2014 an der TU München
% Zusammenfassung Videovorlesungen Computer Vision
% von Markus Hofbauer
% ----------------------------------------------------------------------
% Dokumenteinstellungen
% ======================================================================

\documentclass[10pt,a4paper,parskip=half,DIV=13]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{scientific}
\usepackage[european]{circuitikz}
\usepackage[automark]{scrpage2}
\usepackage{titling}
\usepackage{bbm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black,
    %linktocpage % Seitenzahlen anstatt Text im Inhaltsverzeichnis verlinken
}

\pagestyle{scrheadings}
\clearscrheadfoot
\setheadsepline{1pt}
\automark[subsection]{section}
\ihead[]{\thetitle}
\ohead[]{\headmark}
\cfoot[]{\pagemark}

% tabularx definition
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\newcolumntype{L}{@{\extracolsep\fill}X}

\sisetup{per-mode=fraction,output-decimal-marker={,}}

\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\rang}{rang}
\DeclareMathOperator{\spn}{span}

\newcommand{\point}[1]{\ensuremath{\boldsymbol {#1}}}
\newcommand{\partialfrac}[1]{\ensuremath{\frac{\partial}{\partial{#1}}}}

% Dokumentbeginn
% ======================================================================

\begin{document}

\IfFileExists{git.id}{\input{git.id}}{}

\title{Zusammenfassung Videovorlesungen Computer Vision}
\ifdefined\GitRevision\date{\GitNiceDate\ (rev. \GitRevision)}\else\date{\today}\fi
\author{Markus~Hofbauer \and Kevin~Meyer}
\maketitle

\part{Videovorlesungen}
\section{Wissenswertes über Bilder}
\subsection{Videovorlesung - Darstellung von Bildern}
\subsubsection{Darstellung als Intensitätsbild}
\begin{itemize}
\item Farbbilder bestehen aus mehreren Kanälen
\item hier: nur Graustufenbilder
\end{itemize}

\subsubsection{Darstelltung als kontinuierliche Funktion}
\[I:\mathbb{R}^2\supset\Omega\rightarrow\mathbb{R},\quad(x,y)\mapsto I(x,y)\]
\begin{tabular}{cl}
$I$ & Intensitätsfunktion\\
$\Omega$ & Bildbereich\\
$\mathbb{R}$ & Wertebereich
\end{tabular}

\subsubsection{Darstellung diskreter Werte in einer Matrix}
Diskrete Darstellung durch Abtasten des kontinuierlichen Signals
\begin{itemize}
\item Darstellung als Matrix $I\in\mathbb{R}^{m\times n}$ mit $I_{k,l}$ als Intensitätswert an der Stelle $k,l$
\item Skalierung zwischen [0,255] oder [0,1]
\end{itemize}
Angabe der Auflösung gerne als Spalte $\times$ Zeile $\Leftrightarrow$ Zeile $\times$ Spalte (mathematisch)

\textbf{Abtasten} eines Bildes um $(x,y)$ (Bei Bildern Ursprung meist links oben)
\[S\{I(x,y)\} = \begin{bmatrix}
\ddots & \vdots & \vdots & \vdots & \\
\ldots & I(x-1,y-1) & I(x-1,y) & I(x-1,y+1) & \ldots\\
\ldots & I(x,y-1) & I(x,y) & I(x,y+1) & \ldots\\
\ldots & I(x+1,y-1) & I(x+1,y) & I(x+1,y+1) & \ldots\\
 & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots
\end{bmatrix}\]

\subsubsection{Zusammenfassung Darstellungsmöglichkeiten}
\begin{itemize}
\item Visuelle Darstellung mittels Graustufen
\item Darstelltung als kontinuierliche Funktion
\item Darstelltung diskreter Werte in einer Matrix
\end{itemize}

\subsection{Videovorlesung - Der Bildgradient}
\textbf{Ziel}: Erkennen von Konturen
\begin{itemize}
\item Kanten sind starke lokale Änderungen der Intensität
\item Lokale Änderungen werden durch den Gradienten beschrieben
\end{itemize}
\[\nabla I(x,y) = \begin{bmatrix}
\frac{\diff}{\diff x}I(x,y)\\ \frac{\diff}{\diff y}I(x,y)
\end{bmatrix}\]

\subsubsection{Bestimmung des Bildgradienten}
\textbf{naiver Ansatz} Bestimmung  des Gradienten über Differenz zweier benachbarter Pixel\\
\textbf{Problem} bei verrauschten Bildern

\paragraph{Interpolation}
\begin{enumerate}
\item Rekonstruktion des kontinuierlichen Signals
\item Ableitung des kontinuierlichen Signals
\item Abtasten der Ableitung
\end{enumerate}
\[f[x] = S\{f(x)\}\rightarrow f(x)\]
Interpoliertes Signal ist die Faltung der Abtastwerte mit dem Interpolationsfilter $h(x)$.
\[f(x)\approx\sum\limits_{k=-\infty}^\infty f[k]h(x-k)=:f[x]*h(x)\]

\paragraph{Interpolationsfilter}
\begin{itemize}
\item diskretes Signal $f[x] = S\{f(x)\}$
\item kontinuierliches Signal $f(x)\approx f[x]*h(x)$
\item Gaußfilter $h(x) = g(x) = Ce^\frac{-x^2}{2\sigma^2}$ (\textbf{Problem}: keine ideale Rekonstruktion, da $g(x)\neq 0$ an benachbarten Stellen)
\item ideales Interpolationsfilter $h(x) = \sinc(x) = \frac{\sin(\pi x)}{\pi x},\quad (\sinc(0) := 1) \quad\Rightarrow f[x]*h(x) = f(x)$
\end{itemize}

\paragraph{Die diskrete Ableitung}
\begin{itemize}
\item $f'(x)\approx\frac{\diff}{\diff x}(f[x]*h(x)) = f[x]*h'(x)$
\item $f'(x) = f[x]*h'(x) = \sum\limits_{k=-\infty}^\infty f[x-k]h'[k]$
\item sinc-Funktion (langsames Abklingen $\Rightarrow$ viele benachbarte Werte zu betrachten)
\item Gaußfunktion (Schnelles Abklingen $\Rightarrow$ gut geeignet für Bildung der Ableitung)
\end{itemize}

\paragraph{Zweidimensionale Rekonstruktion} mit Separables 2D-Gaußfilter $h(x,y) = g(x)g(y)$
\[I(x,y)\approx I[x,y]*h(x,y) = \sum\limits_{k=-\infty}^\infty\sum\limits_{l=-\infty}^\infty I[x,y]g(x-k)g(y-l)\]

\paragraph{Zweidimensionale Ableitung}
Ableitung in x-Richtung (y analog)
\begin{align*}
\frac{\diff}{\diff x}I(x,y) &\approx I[x,y]*\left(\frac{\diff}{\diff x}h(x,y)\right) = \sum\limits_{k=-\infty}^\infty\sum\limits_{l=-\infty}^\infty I[k,l]g'(x-k)g(y-l)\\
S\left\lbrace\frac{\diff}{\diff x}I(x,y)\right\rbrace &= I[x,y]*g'[x]*g[y] = \sum\limits_{k=-\infty}^\infty\sum\limits_{l=-\infty}^\infty I[x-k,y-l]g'[k]g[l]
\end{align*}

\paragraph{Endliche Approximation des Gaußfilters}
\begin{itemize}
\item Interpoliertes Signal: $f(x)\approx\sum\limits_{k=-\infty}^\infty f[k]g(x-k)$
\item Abgetastetes interpoliertes Signal: $f[x]\approx\sum\limits_{k=-\infty}^\infty f[x-k]g[k]$
\item Approximation durch endliche Summe: $f[x]\approx\sum\limits_{k=-n}^n f[x-k]g[k]$
\item Normierungskonstante $C = \frac{1}{\sum\limits_{-n\leq k\leq n}e^{\frac{-k^2}{2\sigma^2}}}$
\end{itemize}

\subsubsection{Sobel Filter}
\begin{itemize}
\item Approximation von $S\{\frac{\diff}{\diff x}I(x,y)\}$ durch endliche Summe mit $k,l\in\{-1,0,1\}$
\item $\Rightarrow C = \frac{1}{1+ 2e^{-\frac{1}{2\sigma^2}}}$
\item Sobel Filter für $\sigma = \sqrt{\frac{1}{2\log 2}}$
\item $g[k]g'[l] = ... \Rightarrow$ (ganzzahlige Approximation reicht aus)  Horizontales Sobel Filter
\item \begin{tabular}{cc}
Horizontales Sobel Filter $S_y$ & Vertikales Sobel Filter $S_x$\\
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
1 & 0 & -1\\
\hline
2 & 0 & -2\\
\hline
1 & 0 & -1\\
\hline
\end{tabular} & \begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
1 & 2 & 1\\
\hline
0 & 0 & 0\\
\hline
-1 & -2 & -1\\
\hline
\end{tabular}
\end{tabular}
\end{itemize}

\subsubsection{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Bildgradient für die Bestimmung von lokalen Intensitätsänderungen
\item Diskrete Ableitung wird durch Differenzieren des interpolierten Signals berechnet
\item Sobel-Filter sind ganzzahlige Approximation eines Vielfachen des Gradienten
\end{itemize}

\subsubsection{Fragen}
\begin{itemize}
    \item Wie kann die diskrete Ableitung eines Bildes in drei Schritten berechnet werden?
    \begin{itemize}
        \item Zuerst werden die diskreten Signalwerte durch eine Faltung mit dem Interpolationsfilter zu einem kontinuierlichen Signal interpoliert. Dann wird das rekonstruierte Signal abgeleitet und abschließend wieder abgetastet (diskretisiert).
    \end{itemize}
    \item Warum wird die Normierungskonstante C so gewählt, dass sich alle Gewichte des Filters zu 1 addieren?
    \begin{itemize}
        \item Damit die Amplitude (und somit der Signalenergie) bei unterschiedlichen Interpolationsfiltern vergleichbar ist.
    \end{itemize}
    \item Erläutern Sie, warum der naive Ansatz den Bildgradienten zu berechnen\\
$\frac{d}{dx} I(x,y) \approx I(x+1,y) - I(x,y)\\
\frac{d}{dy} I(x,y) \approx I(x,y+1) - I(x,y)$\\
    zu Problemen bei verrauschten Bildern führen kann.
    \begin{itemize}
        \item Bei verrauschten Bilder haben direkt benachbarte Pixel oft sehr unterschiedliche Intensitätswerte und für einen aussagekräftigen Bildgradienten sollte eine größere Umgebung betrachtet werden.
    \end{itemize}
    \item Weshalb kann das Ideale Interpolationsfilter bei der Bestimmung des Bildgradienten nicht als ideal angesehen werden?
    \item Nennen Sie für diesen Fall einen Filter, der besser geeignet ist?
    \begin{itemize}
        \item \textit{ANTWORT EINFÜGEN!}
        \item Die Gauß-Funktion, die Nachteile bei der Interpolation aufweist, klingt abgeleitet allerdings sehr schnell ab. Deshalb ist ein Gauß-Filter zur Berechnung des Bildgradienten besser geeignet.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Videovorlesung - Merkmalspunkte}
Ecken und Kanten liefern markante Bildpunkte
\begin{itemize}
\item Bestimmung von Konturen
\item Berechnung von Bewegungen
\item 3D-Rekonstruktion
\end{itemize}

\subsubsection{Harris Ecken- und Kantendetektor}
\begin{itemize}
\item \textbf{Ecke} Verschiebung in jede Richtung bewirkt Änderung
\item \textbf{Kante} Verschiebung in jede bis auf \textbf{genau eine} Richtung bewirkt Änderung
\item \textbf{Homogene Fläche} Keine Änderung, egal in welche Richtung
\end{itemize}

\paragraph{Beschreibung/Approximation der Änderung}
\[S(\vec u) = \int_W\left(I(\vec x + \vec u) - I(\vec x)\right)^2\diff\vec x\]
mit Verschiebungsvektor $\vec u$, Bildpositionsvektor $\vec x$ und Intensität $I(\vec x_1,\vec x_2)$.

Approximation für kleine Verschiebung
\[I(\vec x + \vec u) - I(\vec x)\approx\nabla I(\vec x)^T \vec u\]
Approximation Änderung im Bildsegment
\[S(\vec u) = \int_W\left(I(\vec x + \vec u) - I(\vec x)\right)^2\diff\vec x\approx\int_W\left(\nabla I(\vec x)^T \vec u\right)^2\diff\vec x\]

\paragraph{Harris Matrix}
durch ausmultiplizieren des Integrals
\[G(\vec x) = \int_W\nabla I(\vec x)\nabla I(\vec x)^T\diff\vec x = \int_W\begin{bmatrix}
\left(\partialfrac{x_1}I(\vec x)\right)^2 & \partialfrac{x_1}I(\vec x)\partialfrac{x_2}I(\vec x)\\
\partialfrac{x_1}I(\vec x)\partialfrac{x_2}I(\vec x) & \left(\partialfrac{x_2}I(\vec x)\right)^2
\end{bmatrix}\diff\vec x\]
Approximierte Änderung des Bildsegments
\[S(\vec u) \approx\vec u^TG(\vec x)\vec u\]

\paragraph{Art des Merkmals in Abhängigkeit der Eigenwerte}
Änderung in Abhängigkeit der Eigenvektoren nach Eigenwertzerlegung der Harris Matrix
\[S(\vec u) \approx\vec u^TG(\vec x)\vec u = \lambda_1(\vec u^T\vec v_1)^2 + \lambda_2(\vec u^T\vec v_2)^2\]
\begin{itemize}
\item \textbf{Ecke}: $S(\vec u) > 0\quad\forall\; \vec u$ (Beide Eigenwerte positiv $G(\vec x)\succ 0$)
\item \textbf{Kante}: $S(\vec u)\begin{cases}
= 0, & \text{ falls } \vec u = r\vec v_2 \text{ (Änderung nur in Richtung der EV zum EW 0)}\\
> 0, & \text{ sonst}
\end{cases} (G(\vec x)\succeq 0)$
\item \textbf{Fläche} $S(\vec u) = 0\quad\forall\; \vec u$ (beide EW = 0)
\end{itemize}

\subsubsection{Realisierung}
Approximation $G(\vec x)$ durch endliche Summe und Gewichtung
\[G(\vec x)\approx\sum\limits_{\tilde{\vec x}\in W(\vec x)}w(\tilde{\vec x})\nabla I(\tilde{\vec x})\nabla I(\tilde{\vec x})^T\]
Gewichtung $w(\tilde{\vec x}) > 0$ betont Einfluss der inneren Pixel

\paragraph{Einfache Detektion}
In der Praxis EW $\neq 0$ wegen Rauschen (EW-Zerlegung gibt auch Auskunft über Richtung etwaiger Kanten). Ohne EW-Zerlegung mit Größe $H$
\[H := \det(G) - k\tr(G)^2\]
\begin{itemize}
\item \textbf{Ecke} zwei große EW/$H >$ positiver Schwellwert
\item \textbf{Kante} ein großer, ein kleiner EW/$H <$ negativer Schwellwert
\item \textbf{Homogene Fläche} zwei kleine EW/$\abs{H}$ klein
\end{itemize}

\subsubsection{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Harris Detektor zur Bestimmung von Merkmalen mit Harris Matrix $G(\vec x)$
\item Eigenwertzerlegung $G(\vec x)$ auch zur Richtungsbestimmung der Kanten
\item $H$ zur Unterscheidung von Merkmalen
\end{itemize}

\subsection{Videovorlesung - Korespondenzschätzung}
\textbf{Ziel:} Gemeinsame Punkte in verschiedenen Bildern finden.

\subsubsection{Sum of Squard Differences (SSD)}
\begin{itemize}
\item Kriterium $d(V,W) = \norm{V-W}_F^2$
\item Frobeniusnorm $\norm{A}_F^2 = \sum\limits_{kl}A_{kl}^2 = \tr(A^T\cdot A)$
\item Vergleicht Intensitäten in $V$ und $W$ und nimmt $W_k$ was am besten zu $V_i$ passt
\item Schwachpunkt bei unterschiedlicher Beleuchtung, Rotation $\Rightarrow$ Normierung
\end{itemize}

\paragraph{Rotationsnormierung} mittels Richtung des Bildgradienten
\begin{enumerate}
\item Bildgradient in allen Merkmalspunkten bestimmen
\item Alle Rotieren, dass Gradient in eine Richtung zeigt $\theta = \arctan\left(\frac{\partialfrac{x_2}I(\vec x)}{\partialfrac{x_1}I(\vec x)}\right)$
\item Extrahieren von $V,W$ aus rotierter Region
\end{enumerate}

\paragraph{Bias and Gain Modell für Kontrast und Helligkeit}
\begin{itemize}
\item $\begin{rcases}
\textbf{Gain: }\text{Kontraständerung durch Skalierung der Intensität} & W\approx\alpha V \\
\textbf{Bias: }\text{Helligkeitsänderung durch Verschiebung der Intensität} & W\approx V + \beta\mathbbm{11^T}
\end{rcases}\Rightarrow W\approx\alpha V +\beta \mathbbm{11^T}$
\item Berechnung und Subtraktion des Mittelwerts $\Rightarrow$ unabhängig von der Helligkeit ($W - \overline{W} = \alpha(V - \overline{V})$) mit $\overline{W} = \frac{1}{N}(\mathbbm{11^T}W\mathbbm{11^T}) = \alpha\overline{V}+\beta\mathbbm{11^T}$
\item Berechnung der Standardabweichung $\Rightarrow \sigma(W) = \sqrt{\frac{1}{N-1}\norm{W-\overline{W}}_F^2} = \alpha\,\sigma(V)$
\item Normierung mittels Subtraktion des Mittelwerts und Division durch Standardabweichung gilt $W_n:=V_n$
\end{itemize}

\paragraph{Normalized Cross Correlation (NCC)}
\begin{itemize}
\item SSD von zwei normalisierten Bildsegmenten $\norm{V_n-W_n}_F^2 = 2(N-1)-2\tr(W_n^TV_n)$
\item NCC $= \frac{1}{N-1}\tr(W_n^TV_n)$ mit $-1\leq\text{NCC}\leq 1$
\end{itemize}

\subsubsection{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Merkmale finden und mit Gradient rotieren
\item Segment um Merkmalspunkt extrahieren und Beleuchtungskompensation durch Normierung
\item Zwei Bildsegmente sind ähnlich wenn
\begin{itemize}
\item SSD klein (wenig Unterschied)
\item NCC nahe bei +1 (hohe Korrelation)
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Fragen}
\begin{itemize}
    \item Wie funktioniert eine rechengünstige Methode über die Harris-Matrix die Art des Merkmalspunktes herauszufinden?
    \begin{itemize}
        \item Die Formel $H=\det(G(x))-k*(\tr(G(x)))^2$ liefert eine Kennzahl $H$, die Ecke, Kante oder Fläche indiziert. $G(x)$ ist hier die Harris-Matrix.

    Ecke: $H$ größer als ein positiver Schwellwert (z.B. 0)\\
    Kante: $H$ kleiner als ein negativer Schwellwert\\
    Homogene Fläche: $H$ betragsmäßig klein
    \end{itemize}
    \item Welchen Vorteil bietet die rechenaufwändige Eigenwertzerlegung der Harris-Matrix gegenüber der rechengünstigen Methode?
    \begin{itemize}
        \item Die ausführliche Eigenwertzerlegung von $u^T*G(x)*u$ liefert außerdem die Orientierung einer eventuellen Kante aus der Harris-Matrix. $u$ ist hier ein Verschiebungsvektor.
    \end{itemize}
    \item Nennen Sie den Vorteil der Korrespondenzschätzung für Merkmalspunkte mittels NCC gegenüber von SSD?
    \begin{itemize}
        \item Bei der "'Sum of Squared Differences"' werden Intensitätswerte von Korrespondenzpunkten direkt verglichen. Dabei werden Intensitätsänderungen durch Rotation und Beleuchtungsänderung des Vergleichbildes nicht berücksichtigt. Es werden in diesem Fall dann keine Korrespondenzen gefunden.

Mit dem Bias\&Gain-Modell werden Beleuchtungsänderungen kompensiert (Helligkeit + Kontrast), indem die Intensitätswerte normalisiert werden. Wird anschließend noch über die Pixelzahl des untersuchten Patches normalisiert, erhält man die "'Normalized Cross Correlation"'. Perspektivische Verzerrungen und Rotationen sind auch hier nicht berücksichtigt.
    \end{itemize}
    \item Welchen Vorteil bietet die Verwendung der Eigenwertzerlegung der Harris-Matrix gegenüber der Verwendung der Determinante und Spur der Harris-Matrix zur Bestimmung von Ecken und Kanten?
    \begin{itemize}
        \item Durch den rechnerischen Mehraufwand erhält man die Richtung einer eventuellen Kante. Der Eigenvektor des kleinsten Eigenwerts von $G(x)$ zeigt in Richtung der Kante.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Bildentstehung}
\subsection{Videovorlesung - Das Lochkameramodell}
\subsubsection{Abbildung durch dünne Linse}
\begin{align*}
\begin{rcases}
\abs{\frac{b}{B}} = \frac{z-f}{f}&\\
\abs{\frac{z}{Z}} = \abs{\frac{b}{B}}&
\end{rcases} \quad\frac{1}{\abs{Z}} + \frac{1}{z} = \frac{1}{f}
\end{align*}

\subsubsection{Abbildung durch Lochkamera}
\begin{itemize}
\item Kleine Öffnung mit beliebig großem Winkel bildet das Bild scharf auf der Brennebene ab.
\[\boxed{b = -\frac{fB}{Z}}\]
\item Koordinaten von $\point P$ bzgl. optischem Zentrum (Mittelpunkt der Linse) der Kamera sind $(X,Y,Z)$
\item Koordinaten von $\point P$ sind $\left(-\frac{fX}{Z},-\frac{fY}{Z},-f\right)$
\item Frontales Lochkameramodell zur Vermeidung von negativen Vorzeichen $\Leftrightarrow$ Spiegelung um Ursprung
\item Idealisierte Annahmen für Perspektivische Projektion
\begin{itemize}
\item Dünne Linse
\item Kleine Blende, aber beliebig großer Blickwinkel
\end{itemize}
\[\pi:\R^3\backslash\left\lbrace(X,Y)-\text{Ebene}\right\rbrace\rightarrow\R^2,\quad\begin{bmatrix}
X\\ Y\\Z
\end{bmatrix}\mapsto\frac{f}{Z}\begin{bmatrix}
X\\ Y
\end{bmatrix}\]
\end{itemize}

\subsubsection{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Lochkameramodell
\item Ideale Perspektivische Projektion: Abbildung des 3D-Punktes auf 2D-Koordinaten der Brennebene
\end{itemize}

\subsection{Videovorlesung - Homogene Koordinaten}
\subsubsection{Der projektive Raum}
\begin{itemize}
\item $\vec{x},\vec{y}\in\R^n$ sind \textbf{äquivalent} $(\vec{x}\sim\vec{y})$ $\Leftrightarrow\exists\lambda\neq 0\;:\;\vec{x} = \lambda\vec{y}$
\item Gerade durch $\vec{x}\neq 0$ beschrieben durch \textbf{Äquivalenzklasse} $[\vec{x}]:=\{\vec{y}\in\R^n\vert\;\vec{y}\sim\vec{x}\}$
\item Menge aller Geraden im $\R^{n+1}$ heißt \textbf{projektiver Raum} $\mathbb{P}_n = \{\vec{x}\;\vert\;\vec{x}\in\R^{n+1}\backslash 0\}$
\end{itemize}

\subsubsection{Homogene Koordinaten}
\begin{itemize}
\item Durch Normierung der Längeneinheit auf die Brennweite folgt für die Bildebene $BE = \left\lbrace\begin{bmatrix}
X\\ Y\\Z
\end{bmatrix}\in\R^3\vert\;Z = 1\right\rbrace$
\item $\begin{bmatrix}
X\\ Y\\Z
\end{bmatrix}$ heißen \textbf{homogene Koordinaten} von $\begin{bmatrix}X\\ Y\end{bmatrix}$
\item \textbf{Allgemein:} $\vec{x}:=(X_1,\ldots,X_n)^T\in\R^n$ hat $\vec{x}^\text{(hom)}:=(X_1,\ldots,X_n,1)^T\in\R^{n+1}$ als homogene Koordinaten
\end{itemize}

\subsubsection{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Äquivalente Vektoren unterscheiden sich nur durch Multiplikation mit Faktor $\neq 0$
\item Homogene Koordinaten durch hinzufügen einer weitere Koordinate mit Wert 1
\end{itemize}

\subsubsection{Fragen}
\begin{itemize}
    \item Welches sind die wichtigsten Annahmen für das Lochkameramodell?
    \begin{itemize}
        \item unendlich kleine Blende
        \item dünne Linse
        \item beliebig großer Blickwinkel
        \item keine Beugungseffekte (Huygen)
    \end{itemize}
    \item Was bewirkt die kleine Blende der Lochkamera?
    \begin{itemize}
        \item Sie ermöglicht nahezu parallele Lichtstrahlen (bzw. nur einen Strahl im Extremen) und bildet dadurch eine scharfe Abbildung in der Bildebene. Sie erlaubt nur Strahlen durch das optische Zentrum der Kamera.
    \end{itemize}
    \item Warum ist es unmöglich, mit einer Lochkamera ein gestochen scharfes Bild zu erzeugen?
    \begin{itemize}
        \item Eine unendlich kleine Blendenöffnung ist in der Praxis nicht zu realisieren und hätte einen Lichtstrahl von unendlich geringer Intensität zur Folge.
    \end{itemize}
    \item Warum ist beim Lochkameramodell die Bildebene identisch zur Brennebene?
    \begin{itemize}
        \item Beim Lochkameramodell wurde die Annahme einer sehr kleinen Blendenöffnung getroffen. Dadurch verlaufen die Lichtstrahlen durch das optische Zentrum und werden deshalb, unabhängig von der Brennweite einer Linse, nicht abgelenkt. Die Strahlen werden alle als parallel angenommen.

Anders: Die Brennebene der Lochkamera liegt in der Ebene der Blende.
    \end{itemize}
    \item Leiten Sie an Hand einer Skizze die Gleichung für dünne Linsen her.
    \begin{itemize}
        \item $\frac{b}{B} = \frac{z}{Z}$\\
        $\frac{b}{B} = \frac{z-f}{f}$\\
        $\Rightarrow \frac{1}{f} = \frac{1}{z} + \frac{1}{Z}$ (Betragsstriche fehlen)
    \end{itemize}
    \item Weshalb normiert man die homogenen Koordinaten auf die Z-Achse?
    \begin{itemize}
        \item Weil die Raumpunkte in die x-y-Ebene projiziert werden.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Videovorlesung - Euklidische Bewegungen}
\textbf{Ziel:} Beschreibung der Kamerabewegung in Form von Koordinatenänderung eines festen Raumpunktes.

\subsubsection{Allgemein}
\begin{itemize}
\item Orthogonale Matrix $O(n):=\{O\in\R^{n\times n}\;\vert\;O^TO=I_n\}$ mit $\det(O)=1\vee\det(O)=-1$
\item Rotationsbeschreibung durch spezielle orthogonale Matrix $SO(n):=O(n)$ mit $\det(O) = 1$
\item Bewegung durch Koordinatenänderung $\point P_2 = R\cdot \point P_1 + T$
\end{itemize}

\subsubsection{In homogenen Koordinaten}
\begin{itemize}
\item $\point P_2^{(\text{hom})} = M\cdot\point P_1^{(\text{hom	})}$ mit $M = \begin{bmatrix}
R & T\\ 0 & 1
\end{bmatrix} \in\R^{(n+1)\times (n+1)},\;R\in SO(n),\;T\in\R$
\item Bilden Spezielle euklidische Gruppe $SE(n)$
\item Gruppe $\Leftrightarrow M_1\cdot M_2\in SE(n)$ und $M^{-1} = \begin{bmatrix}
R^T & -R^TT\\ 0 & 1
\end{bmatrix}\in SE(n)$
\end{itemize}

\subsubsection{Kreuzprodukt}
\begin{itemize}
\item als Matrix Vektor Multiplikation $\vec u\times\vec v = \hat{u}\cdot\vec v$ mit $\hat{u} = \begin{bmatrix}
0 & -u_3 & u_2\\ u_3 & 0 & -u_1\\ -u_2 & u_1 & 0
\end{bmatrix}\in\R^{3\times 3}$
\item $\widehat{A\vec{v}} = \det(A)A^{-T}\hat{v}A^{-1}$
\end{itemize}

\subsubsection{Eigenschaften orthogonaler Transformation}
\begin{tabularx}{\columnwidth}{lX}
erhalten Skalarprodukt & $\sprod{\vec{u}}{\vec{v}} = \sprod{O\vec{u}}{O\vec{v}}$\\
erhalten Abstand & \\
$SO$ erhalten Kreuzprodukt & $R\vec{u}\times R\vec{v} = R(\vec{u}\times\vec{v})$
\end{tabularx}

\subsubsection{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Koordinatenänderung durch euklidische Bewegung
\item Rotation durch $SO$
\item Euklidische Bewegung in homogenen Koordinaten durch Matrix Vektor Multiplikation
\end{itemize}

\subsection{Videovorlesung - Perspektivische Projektion mit kalibrierter Kamera}
\subsubsection{Perspektivische Projektion}
Abhängigkeit der homogenen Koordinaten erhält man aus
\begin{align*}
\begin{bmatrix}x\\ y \end{bmatrix} = \frac{f}{Z} \begin{bmatrix}
X\\ Y \end{bmatrix}\quad\Rightarrow\quad Z\begin{bmatrix}x\\ y\\ 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
f & 0 & 0 & 0 \\
0 & f & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
X\\ Y\\ Z\\ 1
\end{bmatrix}\\
\Rightarrow\quad\vec{x}^{(\text{hom})}\sim K_f\Pi_0\point{P}^{(\text{hom})}\quad\text{ mit }\quad K_f:=\begin{bmatrix}
f & 0 & 0 \\
0 & f & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{bmatrix}\text{ und }\Pi_0:=\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0
\end{bmatrix}
\end{align*}

\subsubsection{Die ideale Kamera}
Bei euklidischer Transformation gilt $\point{P}^{(\text{hom})} = \begin{bmatrix} R & T\\ 0 & 1 \end{bmatrix}\point{P}_0^{(\text{hom})}$ mit $\;R\in SO(n),\;T\in\R$
\[\Rightarrow\quad\vec{x}^{(\text{hom})}\sim K_f\Pi_0\begin{bmatrix} R & T\\ 0 & 1 \end{bmatrix}\point{P}^{(\text{hom})}\]

\subsubsection{Sensorparameter}
Transformation von Bildkoordinaten in Pixelkoordinaten
\begin{enumerate}
\item Längeneinheit (LE) festlegen $x_s = s_x\cdot x$ mit $s_x = \frac{\text{pixel}}{\text{LE}}$ (gleiches für $y$)
\item Verschieben des Ursprung $x' = x_s + o_x$ (gleiches für $y$)
\item Einführung des Scherungsfators $\begin{bmatrix}
x'\\ y'\\ 1
\end{bmatrix} = \underbrace{\begin{bmatrix}
s_x & s_\theta & o_x\\ 0 & s_y & o_y\\ 0 & 0& 1
\end{bmatrix}}_{:=K_s} = \begin{bmatrix}
x\\ y\\ 1
\end{bmatrix}$
\end{enumerate}
\[\Rightarrow\boxed{\vec{x}' = K_s\vec{x}}\quad\text{ und }\quad\boxed{\vec{x} = K_s^{-1}\vec{x}'}\]

\subsubsection{Kalibrierungsmatrix}
Zusammenführen von Pixelkoordinaten und perspektivischer Projektion
\[\vec{x}'\sim K_sK_f\Pi_0\point{P} = \underbrace{\begin{bmatrix}
s_x & s_\theta & o_x\\ 0 & s_y & o_y\\ 0 & 0& 1
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
f & 0 & 0 \\
0 & f & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{bmatrix}}_{K}\underbrace{\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0
\end{bmatrix}}_{\Pi_0}\begin{bmatrix}
X\\ Y\\ Z\\ 1
\end{bmatrix}\]
mit Kalibrierungsmatrix $K = K_sK_f$ (enthält alle intrinsischen Parameter)\\
Extrinsische Parameter (Kameraposition)

\subsubsection{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Abbildung von Weltkoordinaten auf Pixelkoordinaten durch $\vec{x}'\sim K\Pi_0\begin{bmatrix} R & T\\ 0 & 1 \end{bmatrix}\point{P}_0$
\item Intrinsische Parameter $K$ und extrinsische Parameter Position der Kamera
\item Umrechnung von idealen Bildkoordinaten und Pixelkoordinaten $\vec{x}' = K_s\vec{x}\text{ und }\vec{x} = K_s^{-1}\vec{x}'$
\end{itemize}

\subsubsection{Fragen}
\begin{itemize}
    \item Welche Eigenschaft macht eine orthogonale Matrix speziell orthogonal?
    \begin{itemize}
        \item Zusätzlich zur Orthogonalität ($R*R^T = I$)\\
        $\det(R)=1$
    \end{itemize}
    \item Durch welche Transformation ist eine Scherung definiert?
    \begin{itemize}
        \item Eine Scherung ist eine Transformation In X oder Y-Richtung d.h. z.B. bei Scherung in x, bleibt y konstant und die x-Werte werden proportional zu den y-Werten horizontal verschoben. $x_0=x+S_x*y$

        Matrix: $\begin{pmatrix} 1&Sx&0\\ 0 & 1 & 0\\0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$
        Scherung ist keine euklidische Transformation, sondern eine affine Transformation.
    \end{itemize}
    \item Aus welchen Komponenten setzt sich die Kalibrierungsmatrix zusammen?
    \begin{itemize}
        \item Die Kalibrierungsmatrix setzt sich auschließlich aus intrinsischen Kameraparametern zusammen.

Hierzu gehören u.a. Skalierungsfaktor (Pixel) $\left[s_x,s_y\right]$, Scherungsfaktor $\left[s_\theta\right]$, Position des Bildsensors von den Offset-Parametern $\left[o_x,o_y\right]$ und Brennweite $f$.

    $K = \begin{pmatrix}f\cdot s_x & f\cdot s_\theta & o_x\\ 0 & f\cdot s_y & o_y\\0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Videovorlesung - Bild, Urbild, Cobild}
\paragraph{Projektion von Geraden} sind wieder Geraden
\[L^{(\text{hom})} = \{\point P_0^{(\text{hom})} + \lambda[v_1,v_2,v_3,0]\,|\,\lambda\in\R\}\]

\subsubsection{Bild, Urbild}
\begin{itemize}
\item Das Bild eines Punktes bzw. einer Geraden ist deren perspektivische Projektion $\Pi_0\point P^{(\text{hom})}$ bzw $\Pi_0L^{(\text{hom})}$.
\item Das Urbild eines Punktes $\point P$ bzw. einer Geraden $L$ sind alle Punkte im Raum, die auf den gleichen Bildpunkt bzw. auf die gleiche Gerade in der BE projiziert werden.
\begin{align*}
\text{Urbild}(\point P) &= \{Q\in\R^3\,|\,\Pi_0Q^{(\text{hom})}\sim\Pi_0\point P^{(\text{hom})}\}\\
\text{Urbild}(L) &= \bigcup_{P\in L}\text{Urbild}(P)
\end{align*}
\textbf{Eingenschaften:}
\begin{itemize}
\item Urbilder von Punkten sind Geraden durch den Ursprung
\item Urbilder von Geraden sind Ebenen durch den Ursprung
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Cobild}
\paragraph{Definition}
Das Cobild von Punkten oder Geraden ist das orthogonale Komplement des Urbildes

\paragraph{Zusammenhänge}
\begin{tabular}{cccc}
& Bild & Urbild & Cobild\\
\hline
Punkt & $\spn(\point P)\cap BE$ & $\spn(\point P)$ & $\spn(\hat{\point P})$\\
\hline
Linie & $\spn(\hat{\ell})\cap BE$ & $\spn(\hat{\ell})$ & $\spn(\ell)$
\end{tabular}

\paragraph{Eigenschaften}\mbox{}

\begin{tabularx}{\columnwidth}{lX}
\vspace{2pt}
$L$ Gerade im Raum mit $\ell\in\text{Cobild}(L)$ und $\vec x$ Bild eines Punktes auf $L$ & $\vec x^T \ell = \ell^T\vec x = 0$\\
\vspace{2pt}
$\vec x_1$, $\vec x_2$ Bild von Punkten im Raum, dann gilt für Cobild $\ell$ der Verbindungsgeraden & $\ell\sim\vec x_1\times\vec x_2$\\
$\ell_1$ und $\ell_2$ Cobilder, dann gilt für Schnittpunkt $\vec x$ der Bilder dieser Geraden & $\vec x\sim \ell_1\times \ell_2$
\end{tabularx}

\subsubsection{Kollinearität von Bildpunkten}
\label{subsubsec:kollinear}
\textbf{Allgemein:} für $A\in\R^{n\times n}$ äquivalent $\det(A) = 0\Leftrightarrow\rang(A)\leq n$
\begin{itemize}
\item Punkte $\vec x_1,\ldots,\vec x_n$ liegen auf einer Linie (kollinear) $\Leftrightarrow\rang([\vec x_1,\ldots,\vec x_n])\leq 2$
\item Drei Bildpunkte sind kollinear $\Leftrightarrow\det[\vec x_1,\vec x_2,\vec x_3] = 0$
\item Punkte $\vec x_1,\ldots,\vec x_n$ sind kollinear $\Leftrightarrow$ kleinster EW von $M = \sum_{i=1}^n \omega_i\vec x_i\vec x_i^T$ gleich 0 $\forall \omega_i > 0$
\end{itemize}
In der Praxis $\det$ und kleinster EW von $M$ ungleich 0, daher verwendung von Schwellwerten: $\det < \varepsilon$ und kleinster EW $< \varepsilon$

\subsubsection{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Urbilder von Punkten und Geraden sind Untervektorräume
\item Cobild ist das orthogonale Komplement des Urbildes und dient zur Darstellung von Linien im Bild
\item Kriterien zur Kollinearität von Punkten
\item Bild, Urbild, Cobild zum erklären von geometrischen Zusammenhang von Punkten und Geraden
\end{itemize}

\subsubsection{Fragen}
\begin{itemize}
	\item Wann ist das Cobild eines Punktes parallel zur Bildebene?
	\begin{itemize}
		\item Wenn der Raumpunkt auf der z-Achse liegt, bzw. wenn der Bildpunkt die Koordinaten $[0,0,1]^T$ hat.
	\end{itemize}
	\item Nennen Sie drei Bedingungen, um die Kollinearität von Bildpunkten zu überprüfen
	\begin{itemize}
		\item \autoref{subsubsec:kollinear}
	\end{itemize}
	\item Warum ergibt sich für das Cobild eines Punktes eine Ebene?
	\begin{itemize}
		\item Urbild $= \spn\point P\Rightarrow$ Cobild $= \spn\hat{\point P}$
	\end{itemize}
	\item Welche Lage im Raum dürfen zwei Geraden nicht haben, damit sie sich in der Bildebene schneiden.
	\begin{itemize}
		\item ANTWORT EINFÜGEN
	\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Epipolargeometrie}
\subsection{Videovorlesung - Die Epipolargleichung}
\paragraph{Umrechnung von Kamera 1 in Kamera 2} $\boxed{\point P_2 = R\cdot\point P_1 + T}$

\paragraph{Zusammenhang zwischen Punkten und Bildpunkten}
Homogene Koordinaten um Faktor $\lambda$ gestreckt.\\
$\lambda_i \vec x_i = \point P_i\quad i=1,2\quad\lambda\in\R$
\[\Rightarrow\quad\lambda_2\vec x_2 = R\lambda_1\vec x_1 +T\]

\subsubsection{Epipolargleichung}
\[\boxed{\vec{x}_2^T E \vec{x}_1 = 0}\]
mit essentieller Matrix $E = \hat{T}R$ zur euklidischen Bewegung $(R,T)$.

\subsubsection{Eigenschaften der essentiellen Matrix}
\begin{itemize}
\item Jede Matrix $A\in\R^{n\times n}$ hat Singulärwertzerlegung $A = U\tilde{\Sigma}V^T$ mit $U\in O(n),V\in O(m)$ und $\tilde{\Sigma} = \begin{bmatrix}
\sigma_1 & &\\ & \ddots &\\ & & \sigma_{\text{min}\{n,m\}}
\end{bmatrix}$ mit $\sigma_1 \geq \sigma _2 \geq \ldots \geq 0$.
\item Singulärwerte sind eindeutig; $U,V$ sind nicht eindeutig.
\item Zusammenhang mit der Eigenwertzerlegung von $AA^T$ und $A^TA$: $A^TA = U^T\Sigma^2 U$ mit $\Sigma^2 = \begin{bmatrix}
\Sigma^2 & 0\\ 0 & 0
\end{bmatrix}$
\item Matrix $E = \hat{T}R$ ist genau dann essentielle Matrix mit schiefsymmetrischem $\hat{T}$ und Rotationsmatrix $R$, wenn für Singulärwertzerlegung gilt: $E = U\begin{bmatrix}
\sigma & &\\ & \sigma &\\ & & 0
\end{bmatrix}V^T$
\end{itemize}

\subsubsection{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Epipolargleichung beschreibt Zusammenhang zwischen korrespondierenden Bildpunkten aus unterschiedlichen Aufnahmen
\item Die essentielle Matrix enthält die Information aus der euklidischen Bewegung
\item Essentielle Matrizen sind genau die mit zwei gleichen Singulärwerten und einem Singulärwert gleich null
\end{itemize}

\subsection{Videovorlesung - Epipole und Epipolarlinien}
\subsubsection{Epipole}
\paragraph{Definition}
Die perspektivischen Projektionen der optischen Zentren in das jeweils andere Kamerasystem heißen Epipole.

\paragraph{Eigenschaften}\mbox{}

\begin{tabularx}{\columnwidth}{lX}
\vspace{2pt}
Aus Geometrie der eukl. Bewegung & $\point e_1\sim R^T T$ und $\point e_2\sim T$\\
\vspace{2pt}
$\point e_1$ liegt im Kern von $E$ & $E\point e_1 = 0$\\
$\point e_2$ liegt im Kern von $E^T$ & $E^T\point e_2 = 0$
\end{tabularx}

\subsubsection{Nullräume}
\begin{tabularx}{\columnwidth}{lX}
\vspace{2pt}
Urbild von $\point e_1$ ist äquivalent zum dritten rechtsseitigen Singulärvektor von $E$ & $\point e_1\sim\vec v_3\Rightarrow E\point e_1 = 0$\\
Urbild von $\point e_2$ ist äquivalent zum dritten linksseitigen Singulärvektor von $E$ & $\point e_1\sim\vec u_3\Rightarrow E^T\point e_2 = 0$
\end{tabularx}

\subsubsection{Epipolarlinien}
\paragraph{Definition}
\begin{itemize}
\item Ebene aufgespannt von $O_1,O_2, \point P$ heißt Epipolarebene von $\point P$
\item Schnitt von Epipolarebene mit Bildebene heißt Epipolarlinie
\item Epipolarlinie ist das Bild, das vom Urbild eines Punktes im anderen Kamerasystem erzeugt wird
\item Epipolarebene wird von den Ortsvektoren des Bildpunktes und des Epipols aufgespannt: $\spn(\vec x_i,\point e_i)$
\item Epipolarlinie wird über Cobild identifiziert: $\ell_i = \point e_i\times\vec x_i$
\end{itemize}

\paragraph{Eigenschaften}
\begin{tabularx}{.8\columnwidth}{CCCC}
$\ell_i^T\vec x_i = 0$ & $\ell_i^T \point e_i = 0$ & $\ell_1\sim E^T\vec x_2$ & $\ell_2\sim E\vec x_1$
\end{tabularx}

\subsubsection{Korrespondenzsuche}
Gegeben sind $E,\vec x_1\Rightarrow \ell_2 = E\vec x_1\Rightarrow$ bestimme Bild von Epipolarlinie $\Rightarrow$ suche $\vec x_2$ mit $NCC$

\subsubsection{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Berechnung der Epipole und Epipolarlinien mit Hilfe der essentiellen Matrix
\item Urbilder der Epipole aus Singularwertzerlegung der essentiellen Matrix
\item Epipolarlinie mittels $\ell_2\sim E\vec x_1$
\item Vereinfachte Suche nach Korrespondenzen mit Epipolarlinie
\end{itemize}

\subsubsection{Fragen}
\begin{itemize}
	\item Wie kann die Korrespondenzsuche durch Kenntnis von $E$ eingeschränkt werden.
	\begin{itemize}
		\item Sind $E$ und $\vec x_1$ gegeben $\Rightarrow$. $\ell_2 \sim E*x_1$. Wir wissen somit, dass der korrespondierende Punkt auf dem Bild liegen muss. Um nun den Punkt zu finden, muss nur noch entlang des Bildes nach $\vec x_2$ gesucht werden, was z.B. über die NCC möglich ist.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Videovorlesung - Der 8-Punkt-Algorithmus}
\textbf{Ziel:} Schätzten der unbekannten essentiellen Matrix durch bekannte Korrespondenzen

\subsubsection{Voraussetzung}
\begin{itemize}
\item $n$ Korrespondenzpunktpaare $(\vec x_1^j,\vec x_2^j)$ erfüllen idealerweise Epipolargleichung ${\vec x_2^j}^TE\vec x_1^j = 0$
\item Berechne essentielle Matrix $E\in\R^{3\times 3}\Rightarrow$ 9 Unbekannte
\item Skalierungsinvarianz: Wenn $E$ Lösung ist, dann auch $\lambda E$, $\lambda\in\R\Rightarrow$ 8 Unbekannte
\end{itemize}

\subsubsection{Vektorisierte Epipolargleichung}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{center}
Kronecker-Produkt $\otimes$
\end{center}
\[\begin{matrix}
\vec x_1 = \begin{bmatrix} x_1 \\ y_1 \\ z_1 \end{bmatrix}\\ \\ \\ \vec x_2 = \begin{bmatrix} x_2 \\ y_2 \\ z_2 \end{bmatrix}\end{matrix}\qquad\quad\vec a := \vec x_1\otimes\vec x_2 = \begin{bmatrix}x_1x_2\\ x_1y_2\\ x_1z_2\\ y_1x_2\\ y_1y_2\\ y_1z_2\\ z_1x_2\\ z_1y_2\\ z_1z_2\\ \end{bmatrix}\in\R^9\]
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{center}
Vektorisieren "`stacking"
\end{center}
\[E = \begin{bmatrix}
e_{11} & e_{12} & e_{13} \\
e_{21} & e_{22} & e_{23} \\
e_{31} & e_{32} & e_{33}
\end{bmatrix}\quad\text{ ergibt }\quad E^s = \begin{bmatrix}
e_{11} \\ e_{12} \\ e_{13} \\ e_{21} \\ e_{22} \\ e_{23} \\ e_{31} \\ e_{32} \\ e_{33}
\end{bmatrix}\]
\end{minipage}

Für ideales Korrespondenzpunktpaar gilt
\[{\vec a^j}^TE^s = 0\]

\subsubsection{8-Punkt Algorithmus}
\begin{itemize}
\item $n$ Korrespondenzpunktpaare bilden LGS $AE^s$ mit $A:=\begin{bmatrix}
{\vec a^1}^T \\ \vdots \\ {\vec a^n}^T
\end{bmatrix}\in\R^{n\times 9}$
\item Ideal verteilte KP: $\dim(\ker(A)) = 1$ und $\rang(A)=8$
\item Diskretisierungsfehler in der Realität $\rang(A)=9$
\item $n>8$ LGS hat keine nicht triviale Lösung
\item Bilde $A$ aus $n\geq 8$ generisch gelegenen Korrespondenzpunktpaaren
\item Löse Minimierungsproblem $G^s = \arg\min\limits_{\norm{E^s}_2=1}\norm{AE^s}_2^2$
\item Singulärwertzerlegung liefert $G^s = \vec v_9\Rightarrow$ umsortieren $\Rightarrow G\in\R^{3\times 3}$, aber keine essentielle Matrix
\item Finde nächstes $E$ zu $G = U_G\Sigma_GV_G^T$ durch Projektion auf Raum der essentiellem Matrizen $\varepsilon$:
\[E = \arg\min\limits_{E\in\varepsilon}\norm{E-G}_F^2 = U_G\begin{bmatrix}
\sigma & 0 & 0 \\
0 & \sigma & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{bmatrix} V_G^T \quad\text{ mit }\sigma = \frac{\sigma_1+\sigma_2}{2}\]
\item Schätzung $E$ nur bis auf Skalierung. In der Praxis meist $\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0\\ 0 & 1 & 0\\ 0 & 0 & 0
\end{bmatrix}$
\end{itemize}

\subsubsection{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Lineares Gleichungssystem aus Epipolarbedingungen
\item Koeffizientenmatrix aus Kroneckerprodukt der KP-Paare
\item Lösung ist der 9. rechtsseitige Singulärvektor $\vec v_9$
\item Projektion auf normierte essentielle Matrizen
\begin{itemize}
\item Singulärwertzerlegung der umsortieren Lösung
\item Zu-Eins-Setzen der ersten beiden Singulärwerte und Zu-Null-Setzen des kleinsten Singulärwerts
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Fragen}
\begin{itemize}
	\item Warum lässt sich die Essentielle Matrix nur bis auf eine Skalierung schätzen?
	\begin{itemize}
		\item 8-Punkt Algorithmus löst das Minimierungsproblem: $\min\norm{AE^s}_2^2$. Für generisch verteilte ideale KP gilt aber $\dim\ker(A)=1$ und somit $\rang(A) = 8$. Die essentielle Matrix hat aber 9 Unbekannte $\Rightarrow$ Schätzung nur auf Skalierung
	\end{itemize}
	\item Warum dürfen Korrespondenzpunkte für die Schätzung der Essentiellen Matrix nicht auf einer Ebene liegen?
	\begin{itemize}
		\item  Jede Zeile von $A$ dem Kroneckerprodukt eines Korrespondenzpunktpaars. Liegen zwei Korrespondenzen auf einer Ebene im Raum, dann sind ihre Zeilen linear abhängig. Die Dimension des Kerns von A wird größer als 1, wenn der Rang von A weniger als 8 ist.
	\end{itemize}
	\item Warum scheitert der 8-Punkt Algorithmus bei Ebenen?
	\begin{itemize}
		\item $A\vec x = 0,\ A \in \R^{n \times m}$ $\Rightarrow$ $\ker A = \{\vec x | A\vec x = 0\} \text{ UVR in } \R^m$
		\item Wenn $\vec v_1, \vec v_2, \vec v_3\in\R^m$ linear unabhängig mit $\vec v_i\in\ker A$ $\Rightarrow$ $\dim \ker A \geq 3$
		\item $\vec x_2 \sim H \vec x_1$ $\Rightarrow$ $\vec x_2^T (\vec u \times H \vec x_1) = 0$ $\Rightarrow$ $\vec x_2^T (\hat{\vec u} H) \vec x_1 = 0$
		\item $\Rightarrow$ Für linear unabhängige $\vec u_1,\vec u_2, \vec u_3$ gibt es
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Videovorlesung - 3D-Rekonstruktion}
\textbf{Ziel:} Schätze euklidische Bewegung aus essentieller Matrix und rekonstruiere 3D-Punkte aus Korrespondenzen.

\subsubsection{Rekonstruktion von Rotation und Translation}
\begin{itemize}
\item Benötigt $E=U\Sigma V^T$ mit $U,V\in SO(3)$, ist aber nicht immer erfüllt
\item Wenn $\det(U) = -1\Rightarrow E = U\begin{bmatrix} 1 & & \\ & 1 & \\ & & -1 \end{bmatrix}\begin{bmatrix} 1 & & \\ & 1 & \\ & & -1 \end{bmatrix}\Sigma V^T\Rightarrow U,V\in SO(3)$
\item Mit $R_Z\left(\pm\frac{\pi}{2}\right) = \begin{bmatrix}0 & \mp 1 & 0 \\ \pm 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$ gilt:
\[R = UR_Z^T\left(\pm\frac{\pi}{2}\right)V^T\qquad\qquad\hat{T} = UR_Z^T\left(\pm\frac{\pi}{2}\right)\Sigma U^T\]
\item 8-Punkt-Algorithmus liefert $\pm E\Rightarrow$ je zwei Lösungen für $R,\hat{T}\Rightarrow$ 4 Lösungen
\item Nur eine Lösung plausibel: $\lambda_2\vec x_2 = \lambda_1R\vec x_1 + T$ mit $\lambda_1, \lambda_2 > 0$
\end{itemize}

\subsubsection{Rekonstruktion der 3D-Koordinaten}
\begin{itemize}
\item Schätze Tiefe der Raumpunkte z.B. in Kamerasystem 1 $\Rightarrow$ eliminiere $\lambda_2$.
\item Jedes Korrespondenzpunktpaar liefert $\underbrace{\begin{bmatrix}\hat{\vec x_2^j}R\vec x_1^j & \hat{\vec x_2^j}T\end{bmatrix}}_{:=M^j}\begin{bmatrix}\lambda_1^j \\ \gamma \end{bmatrix} = 0$
\item Ideale KP erfüllen $M\vec{d} := \begin{bmatrix}
\hat{\vec x_2^1}R\vec x_1^1 & & & \vec x_2^1T \\ & \ddots & & \vdots \\ & & \hat{\vec x_2^n}R\vec x_1^n & \vec x_2^nT
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\lambda_1^1 \\ \vdots \\ \lambda_1^n \\ \gamma
\end{bmatrix} = 0$
\item Praxis: Löse Minimierungsproblem $\min\limits_{\norm{d}_2=1}\norm{M\vec{d}}_2^2 = 1$ mit svd($M$)
\item Geschätzte 3D-Koordinaten von $\point P$ bzgl. Kamerasystems 1 sind $\point P_1^j = \lambda_1^j\vec x_1^j$
\end{itemize}

\subsubsection{Probleme}
\begin{itemize}
\item Skalierung: ohne weiteres Wissen keine Unterscheidung zwischen Objektgröße und Distanz
\item Fehlerhafte Korrespondenzen: Lösung über RANSAC
\item Fehlerhafte 3D-Rekonstruktion durch Diskretisierungsfehler: zusätzliche Schätzung von $\lambda_2^j$
\end{itemize}

\subsubsection{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Zwei euklidische Transformationen zu einer essentiellen Matrix und Vier euklidische Transformationen nach 8-Punkt-Algorithmus
\item Physikalisch richtige durch Überprüfen der Positivität der Tiefen
\item Rekonstruktion der 3D-Raumkoordinaten mittels euklidischer Transformation
\end{itemize}

\subsection{Videovorlesung - Die Fundamentalmatrix}
\paragraph{Epipolargleichung}
\begin{itemize}
\item Essentielle Matrix nur bei kalibrierter Kamera
\item Unkalibriert: $\vec x_2'^TK^{-T}EK^{-1}\vec x_1'$ mit Fundamentalmatrix $F:=K^{-T}EK^{-1}$
\end{itemize}

\paragraph{Epipolargeometrie}
\begin{itemize}
\item $x_2'^T\widehat{KT}K^{-T}EK^{-1}\vec x_1' = 0$
\item mit $\widehat{KT}\sim K^{-T}\hat{T}K^{-1}$ gilt $F\sim\hat{T}K^{-T}EK^{-1}$
\end{itemize}

\subsubsection{Eigenschaften der Fundamentalmatrix}
\begin{itemize}
\item $\vec x_2'$ liegt auf Linie $\ell_2'\sim F\vec x_1'$ und $\vec x_1'$ liegt auf $\ell_1'\sim F^T\vec x_1'$
\item Epipole in Pixelkoordinaten: ${\point e_2'}^TF=0$ und $F\point e_1'=0$
\item $F$ ist Fundamentalmatrix $\Leftrightarrow F=U\Sigma V^T$ mit $\Sigma = \begin{bmatrix}\sigma_1 & & \\ & \sigma_2 & \\ & & 0 \end{bmatrix}$
\end{itemize}

\paragraph{8-Punkt-Algorithmus}
\begin{itemize}
\item gegeben $n\geq 8$ Korrespondenzpunktpaare $\Rightarrow$ bilde $A\in\R^{n\times 9}$ mit Kronecker-Produkt
\item Extrahiere rechtsseitigen Singulärvektor und bilde $G = U_G\Sigma_G V_G^T$ mit $\Sigma_G = \diag(\sigma_1,\sigma_2,\sigma_3)$
\item Schätze $F = U_G\diag(\sigma_1,\sigma_2,0)V_G^T$
\end{itemize}

\subsubsection{Vergleich Kalibriert vs. Unkalibriert}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{center}
\textbf{Kalibriert}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Epipolargleichung $\vec x_2^TE\vec x_1=0$
\item Essentielle Matrix $E = \hat{T}R$
\item Epipole und Epipolarlinien

\begin{tabular}{cc}
$E\point e_1=0$ & $E^T\point e_2=0$\\
$\ell_2\sim E\vec x_1$ & $\ell_1\sim E^T\vec x_2$
\end{tabular}
\item 3D-Rekonstruktion möglich
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{center}
\textbf{Unkalibriert}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Epipolargleichung ${\vec x_2'}^TF\vec x_1'=0$
\item Fundamentalmatrix $F = K^{-T}\hat{T}RK^{-1}$
\item Epipole und Epipolarlinien

\begin{tabular}{cc}
$F\point e_1'=0$ & $F^T\point e_2'=0$\\
$\ell_2'\sim F\vec x_1'$ & $\ell_1'\sim F^T\vec x_2'$
\end{tabular}
\item 3D-Rekonstruktion nicht ohne weiteres möglich
\end{itemize}
\end{minipage}

\subsubsection{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Epipolargleichung für unkalibrierte Kamera
\item Fundamentalmatrix beinhaltet Information der intrinsischen Kameraparameter und der euklidischen Bewegung
\item Schätzen der Fundamentalmatrix mit dem 8-Punkt-Algorithmus und Korrespondenzpunkten in Pixelkoordinaten
\end{itemize}

\subsubsection{Fragen}
\begin{itemize}
	\item Warum lässt sich mit einer unkalibrierten Kamera keine 3D-Rekonstruktion durchführen?
	\begin{itemize}
		\item Zur Rekonstruktion müssen 11 Freiheitsgrade des Systems bestimmt werden (5 Kameraparameter, 3 Rotationsparameter und 3 Translationsparamter). Über die Fundamentalmatrix stehen nur 8 Gleichungen zur Bestimmung des Systems zur Verfügung.
	\end{itemize}
	\item Worin besteht der formalen Zusammenhang zwischen der essentiellen Matrix und der Fundamentalmatrix
	\begin{itemize}
		\item Essentielle Matrix für kalibrierte Pixelkoordinaten
		\item Fundamentalmatrix für unkalibrierte Koordinaten
		\item $F:=K^{-T}EK^{-1}$
	\end{itemize}
	\item Charakterisieren Sie Fundamentalmatrizen an Hand ihrer Singulärwertzerlegung
	\begin{itemize}
		\item $\sigma_1\neq 0$ und $\sigma_2\neq 0$, $\sigma_3= 0$
	\end{itemize}
	\item Welchen Unterschied gibt es bei der Berechnung der Fundamentalmatrix über den Achtpunktalgorithmus gegenüber der essentiellen Matrix?
	\begin{itemize}
		\item Ein entscheidender Unterschied ist die Verwendung von kalibrierten bzw. unkalibrierten Koordinaten zur Erstellung der Koeffizientenmatrix.
	\end{itemize}
	\item Warum lässt sich aus der Fundamentalmatrix keine eindeutige 3D-Rekonstruktion einer Szene durchführen?
	\begin{itemize}
		\item Die Fundamentalmatrix ist nur bis auf einen Skalierungsfaktor eindeutig bestimmbar. Damit sind zunächst nur 8 der 9 Elemente von F unabhängig.
		\item Da F singulär ist, ist auch deren Determinante 0. Durch diese zusätzliche Bedingung reduziert sich der Freiheitsgrad der Fundamentalmatrix auf 7.
		\item $\Rightarrow$ Für die  eindeutige 3D Rekontstruktion sind aber 11 Freiheitsgrade nötig (5 Kalibrierungsmatrix / 3 Rotation / 3 Translation)
	\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Planare Szenen}
\subsection{Videovorlesung - Die planare Epipolargleichung}
\subsubsection{Planare Szene}
\begin{itemize}
\item Bildpunkte $\point P$ liegen auf Ebene $\mathcal{H}$
\item Ebene in Kamerasystem 1: $\mathcal{H} := \{\point X\in\R^3\,\vert\,\vec{n}^T\point X = d\}$ mit $\vec{n}$ normierter Normalenvektor und $d$ Abstand von $\mathcal{H}$ zu $O_1$
\item Ebenengleichung mit $\point P_1$: $\vec{n}^T\point P_1=n_1X+n_2Y+n_3Z=d$
\end{itemize}

\subsubsection{planare Epipolargleichung}
\begin{itemize}
\item $\point P_2=R\point P_1+T$ liefert mit $\vec{n}^T\point P_1=d$: $\vec x_2\sim\underbrace{(R+\frac{1}{d}T\vec{n}^T)}_{H}\cdot \vec x_1$
\item $H$ heißt planare Homographiematrix zur Ebene $\mathcal{H}$ und $\vec x_2\sim H\vec x_1$ heißt planare Epipolargleichung
\item Für $H$ gilt : $H = U\begin{bmatrix}\sigma_1 & & \\ & 1 & \\ & & \sigma_3 \end{bmatrix}V^T$
\end{itemize}

\subsubsection{planare Epipolargeometrie}
\begin{itemize}
\item 8-Punkt-Algorithmus scheitert, da $\dim(\ker(A))\ge 3$ und $\rang(A)\le 6$
\item Fur jedes Bild $\vec x_1$ eines Punktes in der Ebene existiert ein eindeutiger KP $\vec x_2$
\item Epipolarlinien durch Homographie bestimmt: $\ell_2\sim\hat{\vec x_2}H\vec x_1$ und $\ell_1\sim H^Tl_2$
\end{itemize}

\subsubsection{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Im planaren Fall liegen 3D-Raumpunkte auf einer Ebene in der Szene
\item Planare Epipolargleichung beschreibt formellen Zusammenhang der Bildpunkte
\item Eindeutige Bestimmung von Korrespondenzen mit Hilfe der Homographiematrix
\item Homographiematrix erlaubt die Berechnung von Epipolarlinien auch für Punkte außerhalb der Ebene
\end{itemize}

\subsubsection{Fragen}
\begin{itemize}
	\item Was ist eine Homographiematrix?
	\begin{itemize}
		\item Die Homographiematrix liefert einen Zusammenhang $\vec x_2\sim H\vec x_1$ zwischen KP in planarer Szene. Eine Matrix H ist genau dann eine Homographiematrix, wenn der zweitgrößte Singulärwert  gleich eins ist!
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Videovorlesung - Der 4-Punkt-Algorithmus}
\textbf{Ziel:} Schätzten der unbekannten Homographiematrix durch bekannte Korrespondenzen

\subsubsection{Voraussetzung}
\begin{itemize}
\item $n$ Korrespondenzpunktpaare $(\vec x_1^j,\vec x_2^j)$ erfüllen idealerweise planare Epipolargleichung $\vec{\hat{x}}_2^jH\vec x_1^j = 0$
\item Berechne Homographiematrix $H\in\R^{3\times 3}\Rightarrow$ 9 Unbekannte
\item Skalierungsinvarianz: Wenn $H$ Lösung ist, dann auch $\lambda H$, $\lambda\in\R$
\end{itemize}

\subsubsection{Vektorisierte planare Epipolargleichung}
\begin{center}
Kronecker-Produkt $\otimes$
\end{center}
\[\begin{array}{lcr}
\vec x_1 = \begin{bmatrix} x_1 \\ y_1 \\ z_1 \end{bmatrix}\qquad & \qquad\vec{\hat{x}}_2 = \begin{bmatrix} 0 & -z_2 & y_2 \\ z_2 & 0 & -x_2 \\ y_2 & x_2 & 0 \end{bmatrix}\qquad & \qquad B := \vec x_1\otimes\vec{\hat{x}}_2 = \begin{bmatrix}x_1\vec{\hat{x}}_2\\ y_1\vec{\hat{x}}_2\\ z_1\vec{\hat{x}}_2 \end{bmatrix}\in\R^{9\times 3}\end{array}\]

Für ideales Korrespondenzpunktpaar gilt mit mind. 4 Punkten
\[{B^j}^TH^s = 0\]

\subsubsection{4-Punkt Algorithmus}
\begin{itemize}
\item $n$ Korrespondenzpunktpaare bilden LGS $AH^s$ mit $A:=\begin{bmatrix}
{B^1}^T \\ \vdots \\ {B^n}^T
\end{bmatrix}\in\R^{3n\times 9}$
\item Löse Minimierungsproblem $H_L^s = \arg\min\limits_{\norm{H^s}_2=1}\norm{AH^s}_2^2$
\item $H_L := \lambda H$ umsortierte Einträge des rechtsseitigen Singulärvektors
\item Aus Eigenschaften Homographiematrix: $\abs{\lambda} = \sigma_2(H_L)$ und damit $H = \frac{1}{\sigma_2(H_L)}H_L$
\item $\pm H$ erfüllt planare Epipolargleichung $\Rightarrow$ wähle Vorzeichen, sodass gilt: $\vec{x}_2^TH\vec{x}_1 > 0$
\end{itemize}

\subsubsection{3D-Rekonstruktion}
\begin{itemize}
\item Zu einer Homographiematrix $H=(R+\frac{1}{d}T\vec{n}^T)$ gibt es höchstens 2 physikalisch mögliche Zerlegungen in die Parameter $\{R,\frac{1}{d}T,\vec{n}\}$
\item Eigenwertzerlegung $H^TH = V\Sigma^2V^T,\quad V = \begin{bmatrix}\vec{v}_1 & \vec v_2 & \vec v_3\end{bmatrix}\in SO(3)$
\item \[\vec{u}_1 = \frac{\sqrt{1-\sigma_3^2}\vec v_1 + \sqrt{\sigma_1^2-1}\vec v_3}{\sqrt{\sigma_1^2-\sigma_3^2}}\qquad\qquad\qquad\vec{u}_2 = \frac{\sqrt{1-\sigma_3^2}\vec v_1 + \sqrt{\sigma_1^2-1}\vec v_3}{\sqrt{\sigma_1^2-\sigma_3^2}}\]
\item \[U_i := \begin{bmatrix}\vec v_2 & \vec u_i & \vec{\hat{v}}_2\vec u_i\end{bmatrix},\quad W_i :=\begin{bmatrix}H\vec v_2 & H\vec u_i & \widehat{H\vec v_2}H\vec u_i\end{bmatrix},\quad i=1,2\]
\end{itemize}
\textbf{4 Lösungen}
\begin{align*}
R_1 &= W_1U_1^T & R_2 &= W_2U_2^T & R_3 &= R_1 & R_4 &= R_2\\
\vec n_1 &= \vec v_2\vec u_1 & \vec n_2 &= \vec v_2\vec u_2 & \vec n_3 &= - \vec n_1 & \vec n_4 &= - \vec n_2\\
\frac{1}{d}T_1 &= (H-R_1)\vec n_1 & \frac{1}{d}T_2 &= (H-R_2)\vec n_2 & \frac{1}{d}T_3 &= -\frac{1}{d}T_1 & \frac{1}{d}T_4 &= -\frac{1}{d}T_2
\end{align*}

\subsubsection{Zusammenhang Homographiematrix - Essentielle Matrix}
Betrachte $E = \hat{T}R$ und $H = R+T\vec u^T$, $\;R\in\R^{3\times 3},\;T,\vec u\in\R^3,\;\norm{T} = 1$, dann gilt:
\begin{itemize}
\item $E = \hat{T}H$
\item $H^TE + HE^T = 0$
\item $H = \hat{T}^TE + T\vec v^T$ für ein bestimmtes $v\in\R^3$
\end{itemize}

\paragraph{$E$ aus $H$}
\begin{itemize}
\item 2 KP $(\vec x_1^j,\vec x_2^j),\; j = 1,2$, deren 3D-Punkte nicht auf der Ebene zur Homographiematrix liegen
\item Epipolarlinien $\ell_2^j\sim \vec{\hat{x}}_2^jH\vec{x}_1^j$ schneiden sich im Epipol $\point e_2\sim T$
\item Dann gilt $E=\hat{T}H$ mit $T\sim \hat{\ell}_2^1l_2^2$ und $\norm{T}_2=1$
\end{itemize}

\paragraph{$H$ aus $E$}
\begin{itemize}
\item 3 KP $(\vec x_1^j,\vec x_2^j),\; j = 1,2,3$, deren 3D-Punkte eine Ebene im Raum definieren
\item Dann gilt $H=\hat{T}^TE + T\vec v^T$ mit $\vec v\in\R^3$, welche Gleichungssystem $\vec{\hat{x}}_2^j(\hat{T}^TE+T\vec v^T)\vec x_1^j = 0$ löst
\end{itemize}

\subsubsection{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item 4-Punkt-Algorithmus zur Bestimmung der Homographiematrix
\item Zwei physikalisch plausible Lösungen für die Parameter der 3D-Rekonstruktion
\item Mit Hilfe von weiteren Korrespondenzpunkten lässt sich die essentielle Matrix aus der Homographie bestimmen und umgekehrt
\end{itemize}

\subsubsection{Fragen}
\begin{itemize}
	\item Wie viele physikalisch plausible Lösungen liefert der 4-Punkt-Algorithmus?
	\begin{itemize}
		\item Zwei. Begründung: Zwei der vier möglichen Lösungen fallen weg, das sie nicht die Positivitätsbedingung von $\lambda$ erfüllen. $\vec n^T\cdot [0,0,1]^T$ muss größer als 0 sein, damit der Raumpunkt vor der Kamera liegt.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Videovorlesung - Kamerakalibrierung}
\subsubsection{Kalibrierung}
\begin{itemize}
\item Schachbrett in Ursprung der Weltkoordinaten und $z$-Achse senkrecht zum Schachbrett
\item Dann gilt für Punkt $\point P = \begin{bmatrix} X\\ Y \\0 \\ 1 \end{bmatrix}$ auf Schachbrett: $\vec x'\sim K\Pi_0\begin{bmatrix}
R & T\\ 0 & 1
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
X \\ Y \\ 0 \\ 1
\end{bmatrix} = K\begin{bmatrix}
\vec r_1 & \vec r_2 & T
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
X \\ Y \\ 1
\end{bmatrix}$
\item $H = K\begin{bmatrix}
\vec r_1 & \vec r_2 & T
\end{bmatrix}$ ist bis auf Skalierung Homographiematrix: $\vec{\hat{x}}'H\begin{bmatrix}
X \\ Y \\ 1
\end{bmatrix} = 0$
\item Schätzen von $H$ bis auf Skalierung durch 4-Punkt-Algorithmus durch gegebene Korrespondenzpunktpaare
\end{itemize}

\paragraph{Bedingungen an die Kalibrierungsmatrix}
\begin{itemize}
\item $K^{-1}\begin{bmatrix}
\vec h_1 & \vec h_2
\end{bmatrix}\sim\begin{bmatrix}
\vec r_1 & \vec r_2
\end{bmatrix}$
\item Durch Orthogonalität $(\vec r_1^T\vec r_2 = 0)$ und Normierung $(\norm{\vec r_1} = \norm{\vec r_2} = 1)$ von $\vec r_1, \vec r_2$ ergibt sich
\begin{itemize}
\item $\vec h_1^TK^{-T}K^{-1}\vec h_2 = 0$
\item $\vec h_1^TK^{-T}K^{-1}\vec h_1 = \vec h_2^TK^{-T}K^{-1}\vec h_2$
\end{itemize}
\item $K^{-T}K^{-1}$ ist schiefsymmetrisch $B := K^{-T}K^{-1} = \begin{bmatrix}
B_{11} & B_{12} & B_{13}\\ B_{21} & B_{22} & B_{23} \\ B_{31} & B_{32} & B_{33}
\end{bmatrix}$
\end{itemize}

\paragraph{Schätzen der Kalibrierungsmatrix}
\begin{itemize}
\item $\vec a^TB\vec c = \vec v_{(\vec a,\vec c)}\vec b$ mit $\vec v_{(\vec a,\vec c)} = \begin{bmatrix}
a_1c_1\\ a_1c_2 + a_2c_1 \\ a_2c_2 \\ a_3c_1 + a_1c_3 \\ a_3c_2 + a_2c_3 \\ a_3c_3
\end{bmatrix}$ und $\vec b = \begin{bmatrix}
B_{11} & B_{12} & B_{22} & B_{13} & B_{23} & B_{33}
\end{bmatrix}^T\in\R^6$
\item Für jede Ansicht liefern $\vec h_1^TB\vec h_2 = 0$ und $\vec h_1^TB\vec h_1 = \vec h_2^TB\vec h_2$ zwei Gleichungen \[V^j\vec b = \begin{bmatrix}
\vec v_{(\vec h_1,\vec h_2)^T} \\ (\vec v_{(\vec h_1,\vec h_1)} - \vec v_{(\vec h_2,\vec h_2)})^T
\end{bmatrix}\vec b = 0\]
\item Für $n$ Ansichten des Schachbretts ergibt sich GLS $V\vec b = 0$ mit $V\in\R^{2n\times 6} \Rightarrow$ mindestens 3 Ansichten
\end{itemize}

\paragraph{Berechnung der Kalibrierungsmatrix}
\begin{itemize}
\item Löse $V\vec b = 0$ mit SVD von V
\item Erstelle symmetrische Matrix $\tilde{B}$ aus rechtsseitigem Singulärvektor zum kleisten Singulärwert von $V$
\item Wähle positiv definites $B = \pm\tilde{B}$ (gilt nur wenn $\dim\ker B = 1$)
\item Zerlege $B$ mittels Cholesky-Faktorisierung (CF) in Produkt $B = \tilde{K}^T\tilde{K}$, mit $\tilde{K}$ obere Dreiecksmatrix $\Rightarrow K\sim\tilde{K}^{-1}$. Voraussetzung für CF $\begin{cases}
B\succ 0 & \text{eindeutig}\\
B\succeq 0 & \text{mehrere Lösungen}\\
\text{sonst} & \text{nicht möglich}
\end{cases}$
\item Normiere die Kalibrierungsmatrix an Hand ihres (3,3)-Eintrags
\end{itemize}

\subsubsection{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Mit mindestens drei Aufnahmen eines Schachbretts lässt sich die Kalibrierungsmatrix bestimmen
\item Erhalte pro Aufnahme eine Homographie zwischen 3D-Punkten auf dem Schachbrett und zugehörigen unkalibrierten Bildpunkten
\item Jede Ansicht liefert zwei Gleichungen für $B = K^{-T}K^{-1}$
\item Extrahiere die Kalibrierungsmatrix mittels Cholesky-Faktorisierung
\end{itemize}

\subsubsection{Fragen}
\begin{itemize}
	\item Welche Eigenschaften muss eine Matrix erfüllen, damit sie durch die Cholesky-Faktorisierung zerlegt werden kann?
	\begin{itemize}
		\item symmetrisch und positiv definit
	\end{itemize}
	\item  Nennen Sie zwei Eigenschaften, die ein Schachbrett geeignet für die Kamerakalibrierung machen und begründen Sie kurz Ihre Antwort.
	\begin{itemize}
		\item Planare Szene, d.h. alle Punkte liegen auf einer Ebene
		\item Merkmale (Ecken der Kästchen) sind gut zu extrahieren
		\item Abstand zwischen den Merkmalen ist bekannt und leicht bestimmbar
	\end{itemize}
\end{itemize}

\part{Vorlesung}
\section{Do 24.04.2014}
\subsection{Diskrete Filteroperationen}
\begin{itemize}
\item $I\in\mathbb{R}^{m\times n}$ Bild
\item $F\in\mathbb{R}^{f\times f}$
\item $f$ ungerade
\end{itemize}
$I*F\in\mathbb{R}^{m\times n}$
\[(F*I)_{i,j} = \sum\limits_{-\frac{f-1}{2}\leq k,l\leq\frac{f-1}{2}}I[i+k,j+l]\cdot F\left[\frac{f+1}{2}-k,\frac{f+1}{2}-l\right]\]

\subsection{Skalarprodukt (Frobeniusprodukt)}
$\ma{A},\ma{B}\in\mathbb{R}^{m\times n}$
\[\left\langle \ma{A},\ma{B}\right\rangle_F = \tr(\ma{A}\ma{B}^T)\]
\begin{enumerate}
\item Symmetrie $\left\langle \ma{A},\ma{B}\right\rangle_F = \left\langle \ma{B},\ma{A}\right\rangle_F$
\item Linearität
\begin{enumerate}
\item $\left\langle\alpha\cdot\ma{A},\ma{B}\right\rangle_F = \alpha\cdot\left\langle \ma{A},\ma{B}\right\rangle_F$
\item $\left\langle \ma{A}+\ma{C},\ma{B}\right\rangle_F = \left\langle \ma{A},\ma{B}\right\rangle_F + \left\langle \ma{C},\ma{B}\right\rangle_F$
\end{enumerate}
\item positiv definit, d.h $\left\langle \ma{A},\ma{A}\right\rangle_F > 0$ für $\ma{A}\neq 0$
\end{enumerate}
außerdem gilt hier $\tr(\ma{A}\ma{B}^T) = \tr(\ma{B}^T\ma{A})$

\section{Fr 02.05.1024}
\begin{itemize}
\item Sei $W\in\R^{k\times l}$ Bildpatch $N = k\cdot l$
\item mittlere Intensität $\overline{W} = \frac{1}{N}\sum w_{ij}$
\item Standardabweichung $\sigma(W) = \sqrt{\frac{1}{N-1}\sum(w_{ij}-\overline{w}_{ij})^2}$
\end{itemize}

Matrix $A\succeq 0\Leftrightarrow x^TAx\geq 0\quad\forall x$

\textbf{Beweis $V\succeq 0$}
\begin{align*}
x^T\cdot\left(\sum_iv_iv_i^T\right)\cdot x = \sum_i\underbrace{x^Tv_i}_a\underbrace{v_i^Tx}_a = \sum_ia^2\geq 0\quad\text{qed}
\end{align*}

Matrix $A\succ 0\Leftrightarrow x^TAx> 0\quad\forall x\Rightarrow\exists x\;:\;x^Tv_i = 0$ mit $x\neq 0$

\textbf{Beweis $V\succ 0$} Finde x für dass a = 0
\begin{align*}
\dim\ker\begin{bmatrix}
v_1^T\\ \vdots\\ v_k^T
\end{bmatrix}\geq 1\\
\dim\ker v^T + \rang v^T = n\\
\Rightarrow\rang v^T = \rang v < n
\end{align*}

\section{Do 08.05.2014}
Sei $G = \left\lbrace a+\lambda v\;\vert\;\lambda\in\R\right\rbrace$ mit $a = \begin{bmatrix}
a_1\\ a_2\\ a_3
\end{bmatrix},\;v = \begin{bmatrix}
v_1\\ v_2\\ v_3
\end{bmatrix}$
\begin{itemize}
\item Berechnen sie $\Pi(G)\quad (f=1)$
\[G\rightarrow\Pi(G) = \frac{1}{a_3+\lambda v_3}\begin{pmatrix}a_1+\lambda v_1\\ a_2+\lambda v_2
\end{pmatrix}\]
\item Wo schneiden sich zwei parallele Geraden in der Brennebene?\\
\[\lambda\rightarrow\infty\Rightarrow \text{ Fluchtpunkt } =\frac{f}{v_3}\begin{pmatrix}
v_1\\ v_2
\end{pmatrix}\]
\end{itemize}

\section{Do 05.06.2014 - Random Sample Consensus (RanSaC)}
Modell $\overset{\text{Daten}}{\longrightarrow}$ Modellparameter

Bsp: Modell $x_2^TEx_1 = 0$ $\leftrightarrow$ Daten $(x_1,x_2)^{(j)}\;,i=1,\ldots,n$ $\leftrightarrow$ Modellparameter $E$

\textbf{Problem:} Manche Daten sind fehlerhaft

\textbf{RanSaC:}
\begin{enumerate}
\item Wähle zufällig $m$ Daten $S_0=\{d_1,\ldots,d_n\}$ zur Bestimmung der Modellparameter, wobei $m$ die minimale benötigte Anzahl ist
\item Bestimme Fehlermaß $e$, Toleranz $\tau > 0$
\item \texttt{for} $k=0,1,\ldots$
\begin{enumerate}
\item Schätze MP $M_k$ mittels $S_k$
\item Zähle alle Daten, die mit $M_k$ verträglich sind (bzgl. $e,\tau$). Diese Anzahl heißt "`Consensus"' von $M_k$
\item Wähle zufällig $m$ neue Datenpunkte $S_{k+1}$
\end{enumerate}
\item (Feinjustieren von Modellparametern mittels des Consensus-set (minimiere Modellparameter $\sum\limits_i e_i$))
\end{enumerate}

Bsp:
\begin{align*}
y &= ax+b\\
e(x,y,a,b) &=  \abs{y-ax-b}\\
\tilde{e}(x^{(i)},y^{(i)},a,b) &= \sum\frac{\abs{y_i-ax_i+b}}{\abs{y_i}+\abs{x_i}}\\
&\vdots\\
x_2^TEx_1 &= 0\\
e(x_1^{(i)},x_2^{(i)},E) &= \sum\left({x_2^{(i)}}^TEx_1^{(i)}\right)^2
\end{align*}
\textbf{besser} SAMPSON-FEHLER
\begin{align*}
s(x_1^{(i)},x_2^{(i)},E) &= \sum\frac{\left({x_2^{(i)}}^TEx_1^{(i)}\right)^2}{\norm{e_3\times Ex_1^{(i)}}^2+\norm{e_3\times E^Tx_2^{(i)}}^2}
\end{align*}

\section{Do 12.06.2014}
\begin{itemize}
\item Der vec-Operator konstruiert aus einer Matrix einen Vektor:
\[X = \begin{bmatrix}
\vec x_1 & \ldots & \vec x_n
\end{bmatrix}\in\R^{n\times n}\qquad\Rightarrow\qquad \text{vec}(X) = \begin{bmatrix}
\vec x_1 \\ \vdots \\ \vec x_n
\end{bmatrix}\in{\R^n}^2\]
Bestimmen sie $\tilde{D}\in\R^{n^2\times n^2}$, sodass $X\in\R{n\times n}$ genau dann eine Lösung von $A^TXB = C$, mit $A,B,C\in\R^{n\times n}$ ist, wenn $\text{vec}(X)$ Lösung von $\tilde{D}\text{vec}(X) = \text{vec}(C)$ ist.\\
Lösung: $B^T\otimes A^T$
\item Sei $A = U\Sigma V^T\in\R^{n\times m}$ die SVD von $A$. Zeigen sie, dass für die $k$-te Spalte $\vec v_k$ von $V$ gilt:\\
$\vec{v}_k\in\ker(A)$ genau dann wenn $\sigma_k = 0$ oder $k>n$.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Matrizen}
\begin{tabularx}{\columnwidth}{LXX}
$\Sp\ma A = \sum a_{ii} = \sum\lambda_i$ & $(\ma A + \ma B)^T = \ma A^T + \ma B^T$ & ${(\ma A^T)}^{-1} = {(\ma A^{-1})}^T$\\
$\det\ma A = \prod\lambda_i$ & $(\ma A \cdot \ma B)^T = \ma B^T \cdot \ma A^T$ & $(\ma A\ma B)^{-1} = \ma B^{-1}\ma A^{-1}$
\end{tabularx}

\subsection{Dimensionen $A \in\mathbb{K}^{m\times n}$}
\begin{tabularx}{\columnwidth}{LXX}
$\rang\ma A = \rang\ma A^T$ & $n = \rang\ma A + \dim\ker\ma A$ & $m = \rang\ma A^T + \dim\ker\ma A^T$
\end{tabularx}

\subsection{Spezielle Matrizen $A \in\mathbb{K}^{m\times n}$}
\begin{tabularx}{\columnwidth}{LXlcr@{}}
Symmetrisch & Schiefsymmetrisch & \multicolumn{3}{c}{Orthogonal}\\
$\ma A = \ma A^T$ & $\ma A = -\ma A^T$ & $\ma A\ma A^T = \ma I$ & $\det(\ma A) = \pm 1$ & $\ma A^{-1} = \ma A^T$
\end{tabularx}

\subsection{Determinante von $A\in \mathbb K^{n\times n}$: $\det(A)=|A|$}
$\det\begin{pmatrix}\ma A & \ma 0\\ \ma C&\ma D\end{pmatrix}=\det\begin{pmatrix}\ma A&\ma B\\\ma 0&\ma D\end{pmatrix}=\det(\ma A)\cdot\det(\ma D)$ \qquad Inverse $2\times 2$: \quad $\mat{a & b\\ c & d}^{-1} = \frac{1}{ad-bc} \mat{d & -b\\ -c& a}$

\begin{tabularx}{\columnwidth}{@{}p{3.5cm}p{3.5cm}X}
$\det(\ma A) = \det(\ma A^T)$ & $\det(\ma A^{-1}) = \det(\ma A)^{-1}$ & $\det(\ma A\ma B) = \det(\ma A)\det(\ma B) = \det(\ma B)\det(\ma A) = \det(\ma B\ma A)$
\end{tabularx}

Hat $\ma A$ 2 linear abhäng. Zeilen/Spalten $\Rightarrow |\ma A|=0$

Entwicklung. n. $i$ter Zeile: $|\ma A|=\sum\limits_{i=1}^n (-1)^{i+j} \cdot a_{ij} \cdot |\ma A_{ij}|$

\end{document}
